---
title: "Que faire d'un vieil ordinateur?"
author : "Yannick, Amaury, Djamel"
institute: "LabBoîte, Cergy-Pontoise Campus"
date: "Mercredi 19 octobre 2022"
theme: "Singapore"
colortheme: "default"
aspectratio: 169
colorlinks: true
header-includes:
- \usepackage{caption}
- \captionsetup[figure]{labelformat=empty}
---

# Que faire d'un vieil ordinateur?

![\ ](images/computer_recycle.jpg){width=200px}

![\ ](images/logo-labboite.png){width=100px}

---

## Un atelier pour :

apprendre à installer

- un système d'exploitation libre, léger et modulaire

\

![GNU/Linux](images/GNU_and_Tux.png){width=100px}

- et des logiciels libres

pour réutiliser un ordinateur obsolète en vue d'un usage précis.

---

## INTRODUCTION

### Constat :

\

- Obsolescence trop rapide des machines,
- des déchets électroniques polluants, difficilement recyclables,
utilisant des matières premières parfois rares,

![\ ](images/dechets_electroniques.jpg){width=100px}

- une consommation électrique trop importante,
- un coût trop important.

---

### Causes :

- Des systèmes d'exploitation trop gourmands en ressources,

\

![\ ](images/pc_escargot.jpg){width=100px}

- des appareils connectés à internet
qui nécessitent des mises à jour de sécurité constantes,
- des systèmes d'exploitation et des logiciels peu configurables
et donc peu adaptables aux besoins réels,
- des logiciels propriétaires payants à chaque mise à jour.

---

### Remèdes :

- Identifier le besoin pour optimiser un ordinateur pour un usage précis,
- utiliser un système d'exploitation et des logiciels libres
- configurer le système et les logiciels pour réduire les besoins en
puissance de calcul et en consommation d'énergie.

\

![Follow the White Rabbit by FabledCreative <https://www.deviantart.com/fabledcreative/art/Follow-the-White-Rabbit-742097389>](images/follow_the_white_rabbit_by_fabledcreative.jpg){width=100px}

---

### Limites :

- Compétences,
- temps d'apprentissage et de réalisation,
- limitations techniques dues aux capacités des ordinateurs de récup.

\

![\ ](images/prise_de_tete.jpg){width=200px}

---

## SCÉNARIOS POSSIBLES

\

![media-center](images/kodi_800.jpg){width=160px}
![bureautique](images/mac-mini_800.jpg){width=160px}
![prise de notes](images/eeepc_800.jpg){width=160px}

---

### Un media-center

![\ ](images/kodi_800.jpg){width=180px}

- **Objectif** : un ordinateur branché à un téléviseur, pour regarder des
films, photos, écouter de la musique, des radios en ligne, des podcasts,
la TV sur ip, des streams,... 
- **machine de récup** : un portable dont l'écran est HS
- **OS** : LibreELEC

![\ ](images/libreelec.png){width=50px}

---

### Un poste bureautique léger

\

![\ ](images/mac-mini_800.jpg){width=180px}

- **Objectif** : un ordinateur connecté à internet pour la bureautique.

- **machine de récup** : un mac-mini avec écran

- **OS** : debian + xfce, lxde, lxqt ou mate

- **logiciels** : libreoffice

---

### Un poste nomade pour la prise de notes

\

![\ ](images/eeepc_800.jpg){width=180px}

- **Objectifs** : Prise de notes.

- **machine de récup** : un netbook.

- **OS** : debian + gestionnaire de fenêtres (openbox, i3).

- **logiciels** : éditeur Markdown (ghostwriter ou ReText), visualiseur de pdf (evince), pandoc pour convertir les formats de fichier.

---

## RÉFLÉCHIR AVANT DE COMMENCER

![\ ](images/idee.jpg){width=200px}

- Besoins;
- ressources;
- objectifs du projet;
- Compétences et budget.

---

## SE DOCUMENTER

- choisir une distribution GNU/Linux : <https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_distributions_GNU/Linux>

![Distributions GNU/Linux](images/distro.jpg){width=100px}

- choisir ses logiciels : <https://framalibre.org/>

![\ ](images/framalibre.png){width=200px}

- documentation (arch wiki)

---

## INSTALLER, TESTER, CONFIGURER

- Télécharger une iso d'installation au format live-cd pour tester la reconnaissance du matériel
- flasher cette iso sur un support usb
- booter et tester
- Télécharger l'iso d'installation choisie
- flasher l'iso sur un support usb
- booter sur le support usb et suivre les étapes de l'installateur
- faire les mises à jour
- installer les logiciels
- configurer

---

## MISE EN ŒUVRE COLLECTIVE D'UN DES SCÉNARIOS : un médiacenter

\

**Objectif** : Un médiacenter à brancher sur un téléviseur ou moniteur de grande taille, un ampli audio, avec une interface légère pour visionner des films, écouter de la musique, regarder des photos, streamer du contenu youtube, netflix, etc. 

es/kodi_logo.png){width=200px}

---

#### MATÉRIEL :
Une machine virtuelle : Oracle VM VirtualBox 6.1 sous Windows 10

#### LOGICIELS :
Distribution LibreELEC 10.0 pour architecture 64bits (x86)

\

![LibreELEC](images/libreelec.png){width=100px}

---

#### INSTALLATION :

Si on avait été dans sur une machine physique.

- Télécharger l'iso d'installation de la distribution LibreELEC 10.0 pour architecture intel 64 bits (x86) : <https://libreelec.tv/downloads/generic/>
- Lancer Etcher pour flasher cette image sur une clef usb

Mais on est sur une machine virtuelle sans droits d'administration.

- Démarrer la machine virtuelle et appuyer sur F12 pour démarrer sur l'image disque .vdi
- suivre les instructions de l'installateur.

---

## CONCLUSION : POUR ALLER PLUS LOIN

---

- Utiliser les ressources du FabLab pour améliorer, personnaliser

![Une borne d'arcade à partir d'un vieil ordinateur portable :](images/arcade.jpg){width=250px}

<https://www.pinterest.fr/pin/58054282668328134>

---

- Utiliser un ordinateur à carte unique.

![Lecteur DVD + pi zero + kodi](images/DVDplayer.jpg){width=250px}

<https://www.hackster.io/news/imgurian-converts-an-old-portable-dvd-player-into-a-raspberry-pi-media-center-f3984ffe199c>

---

![Raspberry pi 3 + tft 3,5" + boitier + octoprint : <https://learn.adafruit.com/3-dot-5-pitft-octoprint-rig/overview>](images/OctoPrint-Raspberry-Pi-Rig-3.5.jpg){width=250px}

---

## Sitographie

- Distribution LibreELEC : <https://libreelec.tv/>
- Documentation Kodi : <https://kodi.tv/> et <https://kodi.wiki/view/Main_Page>
- Annuaire francophone de logiciels libres : <https://framalibre.org/>
- Liste des distributions Gnu/Linux : <https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_distributions_GNU/Linux>
- Manuel d'installation Debian : <https://d-i.debian.org/manual/fr.amd64/apa.html> (guide rapide) et <https://d-i.debian.org/manual/> (plus complet, par langue et architecture).
- Wiki de la distributgdho Arch : <https://wiki.archlinux.org>
